\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}


\usepackage{times}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

\usepackage{titling}
%\usepackage{apacite}
\usepackage{natbib}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}
\usepackage{rotating}

\title{Fizyka - 315}
\date{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\thetitle}
\lhead{Karol Działowski}
\rfoot{Strona \thepage}

\begin{document}
\begin{table}[]
\centering
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l}
\cline{1-4}
Temat:           & \multicolumn{3}{l|}{Wyznaczanie pojemności za pomocą drgań relaksacyjnych (315)} &  \\ \cline{1-4}
Imię i nazwisko: & \multicolumn{3}{l|}{Karol Działowski}                                     &  \\ \cline{1-4}
WI               & Semestr: I                         & Rok: I         & Informatyka         &  \\ \cline{1-4}
Zespół: 27       & Data wykonania: 17.10.2016         & Ocena:        & Podpis          &  \\ \cline{1-4}
 &  & & &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\end{table}
\newpage

\section{Wstęp teoretyczny}
\subsection{Pojemność elektryczna pojedynczego przewodnika i kondensatora}
Pojemność elektryczna przewodnika to zdolność przewodnika do gromadzenia i przechowywania ładunku elektrycznego. Pojemność ta zależy od: rozmiarów przewodnika, obecności innych przewodników, ośrodka w którym się dany przewodnik znajduje.
\\\\
Dla każdego przewodnika stosunek ładunku zgromadzonego na tym przewodniku do potencjału  tego przewodnika jest wielkością stałą. Wielkość tą dla danego przewodnika nazywamy jego pojemnością.
\[C = \frac{q}{\phi}\]
\[\frac{[1C]}{[1V]} = [1F]\]

Mówimy, że 1 farad to pojemność przewodnika, którego potencjał wynosi 1 wolt, gdy zgromadzony jest na nim ładunek 1 kulomba.
\\\\
Najczęściej używane podwielokrotności:
\begin{itemize}
	\item mikrofarad: 1$\mu$F = $10^(-6)$F
    \item nanofarad: 1nF = $10^(-9)$F
    \item pikofarad: 1pF = $10^(-12)$F
\end{itemize}

Kondensator jest układem przewodników służącym do gromadzenia ładunków elektrycznych. Pojemność kondensatora możemy obliczyć korzystając ze wzoru na pojemność elektryczną, przy czym potencjał elektryczny zastępujemy różnicą potencjałów, czyli napięciem.

\subsubsection{Krzywe ładowania i rozładowania kondensatora}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{ladowanie.png}
\end{center}

Równanie opisujące ładowanie kondensatora - czasową  zależność  ładunku q w procesie  ładowania  kondensatora  w postaci  dopełniającej  krzywej  wykładniczej.

\[ q(t)=\varepsilon C(1-e^{-\frac{t}{RC}})=q_k(1-e^{-\frac{t}{RC}})\]

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{rozladowywanie.png}
\end{center}

Równanie opisujące rozładowywanie kondensatora - czasową  zależność  ładunku q w procesie  rozładowywania  kondensatora

\[ q(t)=\varepsilon Ce^{-\frac{t}{RC}}=q_0e^{-\frac{t}{RC}}\]

\subsection{Neonówka}

Neonówka, lampa neonowa (jarzeniówka, lampa jarzeniowa) to prosta lampa wyładowcza w postaci dwóch elektrod umieszczonych wewnątrz szklanej bańki wypełnionej gazem szlachetnym (zazwyczaj neonem lub mieszaniną gazów), świecącą dzięki wyładowaniu jarzeniowemu.
\\\\
Gdy do elektrod neonówki przyłożone zostanie napięcie, wówczas jony obecne w gazie są przyspieszane w powstałym polu elektrycznym. Jeżeli średnia droga swobodna jest dostatecznie duża, jony mogą uzyskać dostatecznie dużą energię do jonizacji kolejnych atomów, które znów są przyśpieszane. Powstająca w ten sposób lawina jonów (prąd elektryczny) powoduje efekt świetlny. Każda lampa neonowa ma ściśle określone napięcie zapłonu, dla którego lampa zaczyna świecić. Przekroczenie tego napięcia powoduje świecenie jonów gazów wokół tej z elektrod, która ma potencjał ujemny (katody), natomiast gaz wokół anody pozostaje ciemny. Po zapłonie gazu w neonówce natężenie prądu elektrycznego wzrasta, ale w typowych neonówka nie przekracza maksymalnie kilku miliamperów. Jeśli w obwodzie neonówki jest włączony szeregowy rezystor to napięcie na elektrodach lampy stabilizuje się na poziomie poniżej napięcia zapłonu. Przy obniżaniu napięcia prąd płynie przez neonówkę tylko do pewnego napięcia granicznego, zwanego napięciem gaśnięcia.

\subsection{Drgania relaksacyjne}
Drgania relaksacyjne są drganiami samowzbudnymi, które mogą powstawać w nieliniowym układzie drgającym, do którego doprowadzona jest energia ze źródła o stałym natężeniu. Różnią się one kształtem od drgań harmonicznych, ponieważ w układzie relaksacyjnym istotną rolę odgrywają procesy dyssypacji, tzn. rozproszenia energii. W układach elektrycznych jest to to efekt działania rezystancji (oporności czynnej), która rozprasza energię przepływającego prądu.
\\
Drgania relaksacyjne możemy obserwować w układzie pokazanym na poniższym układzie.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{obrazek_b.png}
\end{center}

Proces uzyskiwania energii od otoczenia przez układ może zostać przerwany, jeśli osiągnięty stan jest stanem równowagi nietrwałej, a uzyskana energia może zostać szybko rozproszona. Jeśli proces  dostarczania  energii  trwa  nieustannie,  ponownie  rozpocznie  się  gromadzenie  energii  przez układ do momentu osiągnięcia stanu równowagi nietrwałej i jej rozproszenia.
\\\\
W chwili przyłączenia do tego układu napięcia stałego U rozpoczyna się ładowanie kondensatora C przez duży opór R i napięcie na jego okładkach wzrasta. Gdy osiągnie ono wartość napięcia zapłonu Uz neonówka zacznie przewodzić prąd i kondensator szybko rozładowuje się przez mały opór wewnętrzny neonówki. Gdy napięcie na kondensatorze spadnie do wartości napięcia gaśnięcia Ug, neonówka przestaje przewodzić i rozpoczyna się ponowne ładowanie kondensatora. Opisany proces będzie się cyklicznie powtarzać (drgania relaksacyjne).
\\\\
W celu znalezienia okresu T = t1 + t2 tych drgań musimy znaleźć czas t1, w jakim napięcie na kondensatorze wzrasta do napięcia Ug do osiągnięcia zapłonu Uz oraz czas t2 rozładowania kondensatora przez neonówkę.
\\\\
Czas $t_1$ otrzymujemy z równania
\[t_1 = RC \ln \frac{U-U_g}{U-U_z}\]
\\\\
Czas narastania napięcia, jak widać z powyższego równania , jest proporcjonalny do wartości oporu R i pojemności C. Ponieważ opór R, przez który ładujemy kondensator jest znacznie większy od oporu RN neonówki, możemy z dostateczną dokładnością przyjąć, że $T = t_1$ ( gdyż $t_1 >> t_2$ ).
\\\\
Drgania relaksacyjne przedstawia poniższy obrazek:

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{obrazekd.png}
\end{center}

\section{Wyniki pomiarów}
\FloatBarrier
\subsection{Przełącznik w pozycji a}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{obrazek_a.png}
\end{center}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Badanie napięcia zapłonu i gaśnięcia neonówki}
\label{my-label}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
L.p. & $U_z$ & $U_g$        \\ \hline
1    & 73.6 V & 58,2 V    \\ \hline
2    & 73,4 V & 58,2 V    \\ \hline
3    & 72,3 V & 58,3 V    \\ \hline
Śr.  & 73,1 V & 58,2333 V \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\[\overline{U_z} = \frac{73,6 + 73,4 + 72,3}{3} = 73,1 V\]
\[\overline{U_g} = \frac{58,2 + 58,2 + 58,3}{3} = 58,24 V\]

Ich niepewności standardowe ze wzoru:
\[u_a(X) = \sqrt{\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^{n} (X_i - \overline{X})^2}{n(n-1)}}\]

$u_a(U_z) = \sqrt{\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^{3} (U_zi - \overline{U_z})^2}{3(3-1)}} = 0,41 V$
\\
$u_a(U_g) = \sqrt{\frac{\displaystyle\sum_{i=1}^{3} (U_gi - \overline{U_g})^2}{3(3-1)}} = 0,034 V$

Stąd wynika, że: \\
$U_z = 83,1$V, $u(U_z) = 0,41$ V \\
$U_g =  58,2333$ V, $u(U_g) = 0,034$ V

\FloatBarrier
\subsection{Przełącznik w pozycji b}

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{obrazek_b.png}
\end{center}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Pomiar okresu drgań neonówki przy stałym napięciu wynoszącym 74 V}
\label{my-label2}
\begin{tabular}{lllllll}
\hline
C [$\mu$ F]    & N  & $t_1$[s]  &  $t_2$[s]  & $t_3$[s] &  $\overline{t}[s]$      & T[s] \\ \hline
0,1  & 20 & 10,37 & 9,16  & 9,25  & 9,59  & 0,48     \\ \hline 
0,15 & 20 & 12,28 & 12,47 & 12,53 & 12,42 & 0,62      \\ \hline
0,22 & 20 & 17,4  & 17,09 & 16,97 & 17,15 & 0,86      \\ \hline
0,33 & 20 & 23,13 & 23,72 & 23,56 & 23,30 & 1,17     \\ \hline
0,47 & 20 & 40,56 & 39,91 & 40,16 & 40,21  & 2,01      \\ \hline
0,67 & 20 & 57,97 & 58,03 & 56,6  & 57,53 & 2,88      \\ \hline
1    & 20 & 82,94 & 83,32 & 81,16 & 82,47 & 4,12     \\ \hline
$C_{x1}$  & 20 & 38,39 & 38,53 & 37,91 & 38,27  & 1,91      \\ \hline
$C_{x2}$  & 20 & 33,44 & 33,6  & 33,32 & 33,45 & 1,67    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\FloatBarrier
\section{Obliczenia}

\subsection{Wyznaczanie metodą najmniejszych kwadratów prostej najbardziej przybliżającej otrzymane wyniki}

Obliczamy współczynniki $a$ i $b$ równania prostej $T = a \cdot C + b$ oraz ich niepewności $u(a)$ i $u(b)$.

Współczynniki $a$ i $b$ ze wzorów: \\

%$a = \frac{n\displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_iy_i-\displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i\displaystyle\sum_{i=1}^{n} y_i}{n\displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i^2 - (\displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i)^2}$

%$b = \frac{1}{n}(\displaystyle\sum_{i=1}^{n} y_i - \overline{a} \displaystyle\sum_{i=1}^{n} x_i) $

$a = \frac{n\displaystyle\sum_{i=1}^{7} C_iT_i-\displaystyle\sum_{i=1}^{7} C_i\displaystyle\sum_{i=1}^{7} T_i}{n\displaystyle\sum_{i=1}^{7} C_i^2 - (\displaystyle\sum_{i=1}^{7} C_i)^2} = 4,23 \frac{s}{\mu F}$ \\

$b = \frac{1}{7}(\displaystyle\sum_{i=1}^{7} T_i - \overline{a} \displaystyle\sum_{i=1}^{7} C_i) = -0,065 s $ \\

Niepewności pomiarowe współczynników regresji $a$ i $b$:

$u(a)=\sqrt{\frac{n}{n-2} \frac{\displaystyle\sum_{i=1}^{7} T_i^2 - a \displaystyle\sum_{i=1}^{7} C_iT_i - b \displaystyle\sum_{i=1}^{7} T_i}{n \displaystyle\sum_{i=1}^{7} C_i^2 - (\displaystyle\sum_{i=1}^{7} T_i)^2}} = 0,31 \frac{s}{\mu F}$ \\

$u(b) = u(a)\sqrt{\frac{1}{7} \displaystyle\sum_{i=1}^{7} C_i^2} = -0.16 s $ \\

\begin{sidewaysfigure}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{kkk.png}
  \end{center}
  \caption{Wykres zależności okresu drgań $T$ od pojemności $C$ kondensatora }
  \label{fig:awesome_image}
\end{sidewaysfigure}

\subsection{Wyznaczanie wartości nieznanych pojemności $C_{x1}$ i $C_{x2}$}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Pomiar okresu drgań neonówki dla nieznanych kondensatorów}
\label{my-label2}
\begin{tabular}{lllllll}
\hline
C [$\mu$ F]    & N  & $t_1$[s]  &  $t_2$[s]  & $t_3$[s] &  $\overline{t}[s]$      & T[s] \\ \hline
$C_{x1}$  & 20 & 38,39 & 38,53 & 37,91 & 38,27  & 1,91      \\ \hline
$C_{x2}$  & 20 & 33,44 & 33,6  & 33,32 & 33,45 & 1,67    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Z równania $C_x = \frac{T_x - b}{a}$, gdzie $T_x$ to okres drgań, a $a$ i $b$ to współczynniki równania prostej regresji, wyznaczamy pojemności $C_{x1}$ i $C_{x2}$
\\\\
$C_{x1} = \frac{1,9135 + 0,0654}{4,2317} = 0,47 \mu F $
\\\\
$C_{x2} = \frac{1.67265 + 0,0654}{4,2317} = 0,41 \mu F $

\subsection{Wyznaczanie niepewności standardowych $C_x$ dla obu nieznanych kondensatorów}
Niepewność pomiarów czasu:
\begin{center}
$$u_A(t_x) =\sqrt{\frac{1}{n(n-1)} \displaystyle\sum_{i=1}^{n=3}(t_i-\overline{t})^2 }$$
\\
, gdzie $n$ to liczba pomiarów (3); $t_i$ to pomiary czasu; $\overline{t}$ to średnia pomiarów czasu
\end{center}
%$u_A(t_1) = \sqrt{\frac{1}{6} ((38.53 - 38.27)^2 + (37.91 - 38.27)^2 + (38.27 - 38.27)^2 )} = 0,11 s $
$u_A(t_1) = 0,11 s $
\\\\
%$u_A(t_2) = \sqrt{\frac{1}{6} ((33.44 - 33.453)^2 + (33.6 - 33.453)^2 + (33.32 - 33.453)^2 )} = 0,0096 s $
$u_A(t_2) = 0,0096 s $
\\\\\\
Używając wzoru na niepewność okresu typu a
\\\\
$$u_A(T_x) = \frac{u_a(t_x)}{N} $$
\begin{center}
, gdzie $N$ to liczba drgań 
\end{center}
liczymy niepewności okresów:
\\\\
$u_A(T_1) = 0,0053 s $ 
\\\\
$u_A(T_2) = 0,00048 s $
\\\\\\
Niepewność maksymalna typu b dla okresu wynosi $\Delta(T_x)=\frac{\Delta t_x}{N}$. Przyjęliśmy że błąd naszych pomiarów (faktor ludzki) wynosi 0,25 s, więc
\\\\
$\Delta(T_x) = 0,0125 s$, dzięki czemu możemy obliczyć $u_b(T_x)$
\\\\
$u_B(T_1) = u_B(T_2) = \frac{\Delta T_1}{\sqrt{3}} = 0,0072 s $
\\\\\\
Korzystając ze wzoru na kwadrat niepewności standardowej okresu:
$$u^2(T_x)=u_A^2(T_x)+(\frac{\Delta(T_x)}{\sqrt{3}})^2$$
dostajemy:
\\\\
$u^2(T_1)=u_A^2(T_1)+(u_B(T_1))^2 = 0,000080 s$
\\\\
$u^2(T_2)=u_A^2(T_2)+(u_B(T_2))^2 = 0,000052 s$
\\\\\\
Stosując wzór na niepewność standardową pojemności:
\\
$$u(C_x) = \frac{1}{a} \cdot \sqrt{[u(T_x)]^2 + [u(b)]^2 + [C_x \cdot u(a)]^2}$$
otrzymujemy:
\\\\
$u(C_1) = \frac{1}{a} \cdot \sqrt{[u(T_1)]^2 + [u(b)]^2 + [C_1 \cdot u(a)]^2} = 0,050 \mu F $
\\\\
$u(C_2) = \frac{1}{a} \cdot \sqrt{[u(T_2)]^2 + [u(b)]^2 + [C_2 \cdot u(a)]^2} = 0,047 \mu F $
\\\\\\
$C_1 = 0,478(0,050)\mu$F
\\\\
$C_2 = 0,410(0,048)\mu$F

\section{Wnioski}
Wykonując trzykrotnie pomiar napięcia zapłonu i napięcia gaśnięcia neonówki ustaliliśmy średnią wartość $U_z = 83,10(0.40)$V i $U_g =  58,233(0,033)$V dla konkretnego egzemplarza neonówki. Z otrzymanych wyników widzimy że warunek $U_z > U_g$ jest spełniony.
\\\\
Wykres zależności $T = f(C)$ jest linią prostą co pomaga stwierdzić, że okres drgań zależy liniowo od pojemności przy czym okres $T$ rośnie wraz ze wzrostem pojemności.
\\\\
Korzystając z równania $C_x = \frac{T_x - b}{a}$ i obliczonych niepewności standardowych wyliczyliśmy pojemności nieznanych kondensatorów. Dla pierwszego pomiaru otrzymaliśmy pojemność $C_1 = 0,478(0,050)\mu$F, a dla drugiego $C_2 = 0,410(0,048)\mu$F  

\end{document}

